人工智能成熟 人類何去何從？〈蕭若元：最新蕭析〉

蕭若元:早幾日，霍金講話，話人工智能會導致人類滅絕。我預備就這個題目也開個專題來講。而美國霸權問題都未講完，但這會是一個新的專題。首先，大家要知道甚麼是人工智能。現在，有兩種會計算的東西，一種是人腦，人腦是懂得計算；另一種是電腦，也能計算。但兩種的計算方法是不同的，各有所長。電腦有無限的儲蓄能力，也有無限的運算能力，也可以連合來工作。而人腦是甚麼來的，人腦是化學和電能訊號的在生物體上的計算機器。這東西以速度來講是慢的，和電腦比較，是一百萬分之一。因為我們需要在神經元以軸突傳遞訊號。如果做一些死板的東西，電腦是會優勝。而且電腦的進步是非常之快，無論在儲存能力還是運算能力都在高速增長中。兩三年，能力已提升一倍，這增長是相當驚人。電腦若不是人工智能，還不能取代人腦。人腦有一個獨特的模式，如一套獨特的軟體。這軟體有幾大特點。第一，在很複雜的東西中，是可以辦認到那模式，這是電腦所未能看到，等於認到人樣分別。人樣的分別不太大，都是有五官、有頭。但要認到那分別，再從這模式中可以找到當中的分別。我們對知識也是如此，我們在浩瀚宇宙中，找到當中的模式出來，這是人腦的獨特的地方。第二，人腦能夠虛擬想像，未發生的事也可以假設出來，在腦中想像一次，也會得到經驗，這就像我所講的mental exercise，好像我想過我在車上遇襲會怎樣，這就等於有過一次經驗。下一次遇襲已能照你的「經驗」去做。這兩件事也是非常獨特的。簡單來講，現在的人工智能是指電腦學會人腦的思考方法，把人腦獨的地方放入電腦中。我相信我們下一代會是人腦和電腦聯合發展。到最後，人腦處理有些事是非常複雜，電腦需要很高的運算能力才能模擬得到。

為何我會拿霍金這講話出來講呢？因為這已很接近……

可以確定人類唔會發展到人工智能